\section{Metody poszukiwania pierwiastków równania nieliniowego z jedną niewiadomą}
\subsection{metody: bisekcji, siecznych, reguła falsi, Newtona (wyprowadzenie wzorów rekurencyjnych) oraz modyfikacje tych metod dla pierwiastków wielokrotnych}
\subsubsection{bisekcja}
Założenia:
\begin{itemize}
	\item W przedziale znajduje się dokładnie $[a,b]$ znajduje się dokładnie jeden pierwiastek stopnia nieparzystego
	\item na końcach przedziału funkcja przyjmuje różne wartości ( skutek nieparzystego stopnia )
\end{itemize}

Algorytm:
\begin{enumerate}
	\item dzielimy przedział na pół $$ x_1 = \cfrac{b+a}{2}$$ 
	\item sprawdzamy czy spełniony jest warunek $$ f(x_k) = 0$$ Jeśli tak, mamy rozwiązanie, jeśli nie: 
	\item z dwóch nowo powstałych przedziałów wybieramy ten który na granicach ma różne znaki $$ f(x_i)\cdot f(x_{i+1}) < 0$$
	\item powtarzamy kroki, do osiągnięcia pożądanej dokładności.
\end{enumerate}
\subsubsection{falsi}
Zakładamy, że lokalnie można przybliżyć funkcję do linii prostej. i tak w pierwszej iteracji zakładamy prostą przechodzącą między granicami przedziałów, następnie znajdujemy miejsce zerowe takiej prostej, co stanowi pierwsze przybliżenie. Sprawdzamy wartość funkcji w tym punkcie, i odpowiednio zawężamy przedział ( tak, żeby miejsce zerowe pozostało w nowym przedziale) postępujemy tak do osiągnięcia zadowalającej dokładności
 Aby można było zastosować tę metodę funkcja:
 \begin{itemize}
  	\item w rozpatrywanym przedziale poosiada tylko jedno miejsce zerowe o stopniu nie parzystym
  	\item wartości na granicach przedziałów muszą mieć przeciwne znaki
  	\item musi być klasy $C^2$
	\item pierwsza i druga pochodna nie może zmieniać znaku wewnątrz przedziału	
  \end{itemize}

  Prosta przechodząca przez granicę przedziału wyraża się wzorem:
  \begin{equation}
  	y-f(a) = \cfrac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)
  \end{equation}
  gdzie $a$ i $b$, to granice przedziału

  Punkt w którym prosta przecina oś, jest kolejnym przybliżeniem rozwiązania, i wyznaczamy go z następującego wzoru:
   \begin{equation}
  	x_1=a-\cfrac {f(a)}{f(b)-f(a)}(b-a)
  \end{equation}
  jeśli przybliżenie nie jest zadowalające wybieramy przedział $[a,x_1] \quad lub \quad [x_1,b] $ w zależności od tego w którym przedziale spełnione są warunki początkowe ( rożne znaki na końcach)

  Jeśli w przedziale $[a,b]$ 
  \begin{itemize}
  	\item $f^{(1)}(x) > 0$ oraz $f^{(2)}(x) > 0 $ to punkt b jest punktem stacjonarnym
  	\item $f^{(1)}(x) > 0$ oraz $f^{(2)}(x) < 0 $ to punkt a jest punktem stacjonarnym
  \end{itemize}

  Metoda generuję ciąg przybliżeń, można je wyznaczyć iteracyjnie:
  $$x_0 = a \qquad \qquad k=1,2,3,\dots$$
  $$x_{k+1} = x_k - \cfrac{f(x_k)}{f(b)-f(x_k)}(b-x_k)$$
\subsubsection{siecznych}
Metoda ta jest rozwinięciem metody falsi, różnica polega na tym, że kreślimy linię pomiędzy dwoma kolejnymi przybliżeniami ( a nie pomiędzy przybliżeniem i granicą przedziału )
Kolejne przybliżenia wyznaczamy z pomocą wzoru rekurencyjnego:
\begin{equation}
	x_{k+1} = x_k - \cfrac{f(x_k)(x_k - x_{k-1})}{f(x_k)-f(x_{k-1})}
\end{equation}
Wzór ten otrzymujemy z wzoru metody newtona, jednak pochodną w punkcie zamieniamy ilorazem różnicowym, do którego wykorzystujemy dwa ostatnie przybliżenia. Powoduje to stworzenie siecznej przechodzącej przez te punkty. Metoda ta ma znacznie większą zbieżność niż reguła falsi.
\subsubsection{Newton}
Algorytm:
\begin{enumerate}
	\item z końca przedziału w którym funkcja ma ten sam znak co druga pochodna należy poprowadzić styczną do wykresu funkcji 
	\item styczna przecina oś 0X w punkcie $x_1$ który stanowi pierwsze przybliżenie
	\item sprawdzamy dokładność przybliżenia jeśli nie jest zadowalająca to
	\item prowadzimy drugą styczną w punkcie $x_1$ miejsce przecięcia z osią 0X stanowi kolejne przybliżenie
	\item postępujemy tak do spełnienia warunku :$$ |x_{k+1} - x_k | \le \epsilon $$
\end{enumerate}

równanie stycznej prowadzonej z punktu $x_k$ wygląda następująco: $$ y-f(x_k) = f'(x_k)(x-x_k) $$ 
dla $y=0$ otrzymujemy:
$$x_{k+1} = b-\cfrac{f(x_k)}{f'(x_k)}$$

jak wyraźnie wudać, przedstawione metody w tej kolejności układają się w logiczną całość ... każda kolejna jest ulepszeniem poprzedniej. Dlatego wystarczy zapamiętać, czym różnią się między sobą.

\subsubsection{Poszukiwanie pierwiastków wielokrotnych}
 Liczbę $\alpha$ nazywamy r-krotnym pierwiastkiem równania ($ r \ge 2$) $f(x) =0 $ wtedy i tylko wtedy gdy jest r-1 krotnym pierwiastkiem równania $f'(x) =0 $ 
 Metody połowienia, Falsi, siecznych nadają się do poszukiwania pierwiastków tylko o nieparzystej krotności. Rząd metody siecznych obniża się, Metoda Newtona pozwala znaleźć pierwiastki o parzystej i nieparzystej krotności.

 Aby przyspieszyć zbieżność stosuje się modyfikację wzorów rekurencyjnych
 w metodzie Newtona: $$
 x_{k+1} = x_k -r\cfrac{f(x)}{f'(x)}$$ rzadko stosowana w praktyce, ponieważ zazwyczaj nie znamy krotności ( r )

 W takim przypadku możemy zbadać zera funkcji
 \begin{equation}
   \boxed{
   u(x) = \cfrac{f(x)}{f'(x)}
   }
  \end{equation}
   Funkcja $u(x)$  ma zero krotności 1 w punkcie x=a. We wzorach iteracyjnych ( siecznych, newton) dokonujemy podstawienia u(x) za f(x).

 Gdzie za \fbox{$u'(x_k) = 1-\cfrac{f''(x_k)}{f'(x_k)}u(x_k)$}
\subsection{wyznaczanie zer wielomianów metodą iterowanego dzielenia wielomianów (wyprowadzenie)}

Aby wyznaczyć czynniki zespolone konieczne jest dzielenie wielomianu 
\begin{itemize}
	\item przez czynniki liniowe
	\item przez trójmian
\end{itemize}

Wielomian 
$$f(z) =a_nz^n + a_{n-1}z^{n-1}+\dots+a_0 =0 $$
dzielimy przez dwumian $$ (z - z_j ) $$
Wynikiem dzielenia jest:
$$
f(z) = (z-z_j)(b_{n-1}z^{n-1}+b_{n-2}z^{n-2}+\dots+b_0)+R_j
$$
Z porównania współczynników przy tych samych potęgach wnioskujemy:
\begin{equation}
	\begin{array}{rcl}
	a_n &=& b_{n-1} \\
	a_{n-1} &=& b_{n-2} - z_jb_{n-1} \\
	\vdots&\vdots&\vdots \\
	a_1 &=& b_0 - z_jb_1 \\
	a_0 &=& R_j - z_jb_0 \\
	\end{array}
\end{equation}

Zatem współczynniki nowego wielomianu można zapisać rekurencyjnie:

\begin{equation}
	\begin{array}{rcl}
	b_n &=& 0\\
	b_k &=& a_{k+1}+z_jb_{k+1}\\
	k&=& n-1,n-2,\dots,0\\
	R_j &=& a_0 + z_jb_0\\
	\end{array}
\end{equation}

Dzieląc wielomian jeszcze raz otrzymamy:
$$ f(z) = (z-z_j)^2(c_{n-2}z^{n-2}+c_{n-3}z^{n-3}+\dots+c_0)+R'_j(z-z_j)+R_j$$
Zera można wyznaczyć stosując zmodyfikowane wzory rekurencyjne dla metody siecznych i Newtona

Metoda Siecznych:
\fbox{$z_{j+1} = z_j - \cfrac{R_j(z_j-z_{j-1})}{R_j - R_{j-1}}$}

Metoda Newtona:
\fbox{$z_{j+1} = z_j - \cfrac{R_j}{R'_j}$}
